**陳啓天**（），幼名**翊林**，譜名**声翊**，小学及中学在校時名**国權**、[辛亥革命時名](../Page/辛亥革命.md "wikilink")**春森**，大学在校時名**啓天**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**修平**，筆名**明志**、**致遠**。[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[漢陽府](../Page/漢陽府.md "wikilink")[黃陂县人](../Page/黃陂县.md "wikilink")。[中华民国教育社會學家](../Page/中华民国.md "wikilink")、政治活動家，[中国青年党领袖之一](../Page/中国青年党.md "wikilink")\[1\]。[國家主義思想家](../Page/國家主義.md "wikilink")，現代[新法家主義的開創者](../Page/新法家主義.md "wikilink")。

## 生平

### 参加少年中国学会

陳啓天是一个经营製油業的地主之子。早年学习旧学。1905年（[光緒三十四年](../Page/光緒.md "wikilink")）开始接受新式教育，入[武昌的](../Page/武昌区.md "wikilink")[湖北高等農務学堂附属高等小学](../Page/湖北高等農務学堂.md "wikilink")。翌年，转入新設的黄陂县道明小学。1910年（[宣統二年](../Page/宣統.md "wikilink")）春，升入湖北高等農務学堂附属中学。翌年，[辛亥革命爆发](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，陳啓天参加革命派，成为北伐軍第2軍憲兵队成员\[2\]。

1912年（[民国元年](../Page/民国紀元.md "wikilink")）秋，陳啓天入[私立武昌中華大学政治经济特科](../Page/私立武昌中華大学.md "wikilink")，随[劉文卿学习](../Page/劉文卿.md "wikilink")[陽明学](../Page/陽明学.md "wikilink")，1915年夏毕业。1917年，任武昌中華大学中学部教師。1919年，投考[南京高等師範學校](../Page/南京高等師範學校.md "wikilink")，因专业不合未入學；同年秋，与[惲代英](../Page/惲代英.md "wikilink")、[余家菊共同加入](../Page/余家菊.md "wikilink")[少年中国学会](../Page/少年中国学会.md "wikilink")。1923年至1924年，任该会執行部主任。少年中国学会在[五四運動後发生左右两派的对立](../Page/五四運動.md "wikilink")，陳啓天属于标榜国家主義、反对[马克思主义的右派](../Page/马克思主义.md "wikilink")，与[邓中夏等左派展開激烈论争](../Page/邓中夏.md "wikilink")\[3\]。

### 加入中国青年党

1920年（民国九年），陳啓天考入[南京高等師範學校](../Page/南京高等師範學校.md "wikilink")（後更名[國立東南大學](../Page/國立東南大學.md "wikilink")、[國立中央大學](../Page/國立中央大學.md "wikilink")），就讀於教育系。1924年6月[國立東南大學教育系毕业赴](../Page/國立東南大學.md "wikilink")[上海](../Page/上海市.md "wikilink")。此后，任[中華書局新書部編輯](../Page/中華書局.md "wikilink")，月刊《中華教育界》的主編。1924年9月，留学[法国的](../Page/法国.md "wikilink")[中国青年党领导人](../Page/中国青年党.md "wikilink")[曽琦](../Page/曽琦.md "wikilink")、[李璜归国](../Page/李璜.md "wikilink")，陳啓天协助他们在上海创办中国青年党的机关报《醒獅》。1925年7月，陳啓天正式加入中国青年党。同年10月，在陳啓天的建議下，中国青年党的外围团体[中国国家主義青年团成立](../Page/中国国家主義青年团.md "wikilink")，陳啓天还发起设立国家教育教会。1926年7月，中国青年党第一次全国代表大会召开，陳啓天当选執行委員兼訓練部主任。陳啓天在《醒獅》上鼓吹国家主義，反[三民主義](../Page/三民主義.md "wikilink")，[反共主義](../Page/反共主義.md "wikilink")，支持[北京政府的](../Page/北京政府.md "wikilink")[吴佩孚](../Page/吴佩孚.md "wikilink")、[孫传芳](../Page/孫传芳.md "wikilink")，对抗[中国国民党及](../Page/中国国民党.md "wikilink")[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")\[4\]。

1926年（民国十五年）7月，中国国民党开始[北伐](../Page/北伐.md "wikilink")，陳啓天开展支持北京政府方面的言論活動，最後北京政府敗北。1928年8月，参加在上海召开的中国青年党第三次全国代表大会，继续当选中央常務委員兼訓練部主任。翌年初，赴[四川省](../Page/四川省_\(中華民国\).md "wikilink")，在[張瀾主宰的](../Page/張瀾.md "wikilink")[国立成都大学开设社会学](../Page/国立成都大学.md "wikilink")、中国近代教育史講座。同年5月回到上海，代替李璜担任中国青年党的党務学校「[知行学院](../Page/知行学院.md "wikilink")」的院長。1930年8月，在中国青年党第五次全国代表大会上，成立中央检審委員会，陳啓天当选委員長。此时[中国工农紅軍的活動活跃](../Page/中国工农紅軍.md "wikilink")，陳啓天在上海创刊了从事反共宣传的雑志《铲共半月刊》\[5\]。

1931年（民国二十年）[九一八事变爆发后](../Page/九一八事变.md "wikilink")，陳啓天改变了反对中国国民党的姿勢，在上海创刊雑誌《民声周報》，主张「政党休战」。翌年初，[国民政府召开国難会議](../Page/国民政府.md "wikilink")，陳啓天获得邀请，但中国青年党对[蒋介石不信任](../Page/蒋介石.md "wikilink")，结果陳啓天没有出席国难会议。受此影響，同年夏举行的中国青年党第七次全国代表大会上，陳啓天、曽琦、李璜丧失了在中国青年党中央的地位。其後，陳啓天从事中国青年党的宣称工作。1935年，在中国青年的第八次全国代表大会上，陳啓天重新当选中央常務委員兼訓練部主任\[6\]。

### 抗日战争、国共内战时期的活動

[抗日战争爆发後的](../Page/抗日战争.md "wikilink")1938年（民国二十七年）4月，国民政府承认中国青年党的合法地位。6月，陳啓天出任国民政府教育部战時教育問題研究委員会委員。7月，当选第一届[国民参政会参政員](../Page/国民参政会参政員.md "wikilink")，以後一直连任至第4届。战時，陳啓天主要留在四川省，1944年任武昌中華大学文学系教授并开设[韓非子研究的講座](../Page/韓非子.md "wikilink")\[7\]。

战後的1945年（民国三十四年）11月，在[重慶召开中国青年党第十次全国代表大会](../Page/重慶市.md "wikilink")，陳啓天当选中央常務委員兼秘書長。翌年1月，[政治協商会議召开](../Page/政治協商会議.md "wikilink")，陳啓天作为中国青年党代表出席，提出政治制度改革、停止内战、軍队国家化等提案。其後，中国青年党采取支持蒋介石的路线，脱离抗战時隶属的[中国民主同盟](../Page/中国民主同盟.md "wikilink")。1946年11月，陳啓天作为中国青年党代表之一，出席[制憲国民大会](../Page/制憲国民大会.md "wikilink")\[8\]。

1947年（民国三十六年）4月，随着国民政府改組，中国青年党正式参加国民政府。5月19日，國民政府令：選任常乃悳为国民政府委員，鄭振文、陳啟天為行政院政務委員，陳啓天兼[经济部部長](../Page/中華民国经济部.md "wikilink")\[9\]。8月，中国青年党第十一次全国代表大会召开，陳啓天继续当选中央常務委員。1948年5月，经济部改组为工商部，陳啓天继续任部長。同年12月，不再担任工商部長，赴上海居住。[第二次国共内战中国国民党敗北](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，陳啓天逃往[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")\[10\]\[11\]。

### 台湾活動

1950年，陳啓天任中国青年党秘書長兼代理主席，担任[总统府国策顧問](../Page/总统府国策顧問.md "wikilink")、台湾[国立故宮博物院理事等职务](../Page/国立故宮博物院.md "wikilink")。同年10月，不再担任中国青年党的職務，从政界引退，担任月刊《新中国評論》主編。1969年，随着[左舜生重建中国青年党](../Page/左舜生.md "wikilink")，陳啓天、左舜生、[余家菊](../Page/余家菊.md "wikilink")、李璜、[胡国偉](../Page/胡国偉.md "wikilink")5人就任党主席。1979年，在中国青年的第13次代表大会上，陳啓天、李璜二人当选党主席，形成双頭体制\[12\]。

1984年8月10日，陳啓天在[台北市病逝](../Page/台北市.md "wikilink")。享年92岁（满90歳）。\[13\]

## 著作

  - 《新社會哲學論》
  - 《民主憲政論》
  - 《中國政治哲學概論》
  - 《國家主義運動史》
  - 《中國法家概論》
  - 《莊子淺說》
  - 《韓非子校釋》
  - 《孫子兵法考證》
  - 《張居正評傳》
  - 《商鞅評傳》
  - 《近代中國教育史》
  - 《社會學與教育》
  - 《寄園回憶錄》

## 参考文献

## 延伸阅读

  - [程燎原，論“新法家”陳啓天的“新法治觀”，政法论坛2009年第3期](http://www.xinfajia.net/6804.html)
  - [田躍鳴、甘尚昆，初探陳啓天的“新法家主義”思想，法制与社会2009年第1期（中）](http://www.xinfajia.net/6820.html)

| （国民政府） |
| ------ |
|        |

[Category:中華民國總統府國策顧問](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[Category:第1屆中華民國國民大會代表](../Category/第1屆中華民國國民大會代表.md "wikilink")
[Category:制憲國民大會代表](../Category/制憲國民大會代表.md "wikilink")
[Category:中華民國經濟部部長](../Category/中華民國經濟部部長.md "wikilink")
[Category:國立故宮博物院人物](../Category/國立故宮博物院人物.md "wikilink")
[Category:中國青年黨黨員](../Category/中國青年黨黨員.md "wikilink")
[Category:中華民國政治學家](../Category/中華民國政治學家.md "wikilink")
[文](../Category/國立中央大學校友.md "wikilink")
[文](../Category/中央大学校友.md "wikilink")
[Category:南京大學校友](../Category/南京大學校友.md "wikilink")
[Category:南京师范大学校友](../Category/南京师范大学校友.md "wikilink")
[Category:台灣戰後湖北移民](../Category/台灣戰後湖北移民.md "wikilink")
[Category:黄陂人](../Category/黄陂人.md "wikilink")
[Q啟](../Category/陳姓.md "wikilink")

1.  李義彬「陳啓天」

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.

10.
11.

12.
13.